\chapter{Elektrostatik}
\section{Elektrische Ladungen}

% Triboelektrizität, Abstoßend und anziehende Kraft, Coulomb-Waage, 
 Die Eigenschaft von einigen Materialien sich durch gegenseitige Reibung \textit{aufzuladen}
 ist schon mindestens seit Thales von Milet bekannt.
 
  Bernstein  lässt sich durch Reiben mit einem Wolltuch/Mikrofasertuch aufladen. Mikroskopisch betrachtet, werden hierbei Ladungsträger, genannt \textit{Elektronen}, von den Faserspitzen auf
 das Bernstein übertragen. Tatsächlich rührt der Name des Ladungsträgers  \textit{Elektrons} \index{Elektron} auf das griechische Wort für 
 Bernstein (\textgreek{ήλεκτρον})  zurück. Diese Form der Elektrizität wird auch als \textbf{Triboelektrizität} \index{Triboelektrizität} oder auch \textbf{Kontaktelektrizität}
\index{Kontaktelektrizität} bezeichnet.
  Die Übertragung von Elektronen ist sowohl material- als auch oberflächenabhängig und lässt sich teilweise durch die  materialspezifische Austrittsarbeit (\textit{Elektroaffinität}\index{Elektroaffinität}) verstehen, d.h. diejenige Arbeit, die nötig ist, ein gebundenes Elektron zu lösen.

  Eines der beiden Materialien muss nicht-metallisch sein. Metalle haben die Eigenschaft, dass 
  Elektronen sich frei bewegen können. Beim Reiben von zwei Metallen lassen sich die Ladungen nicht ohne weiteres trennen, vielmehr bildet sich ein Strom aus (siehe Abschnitt~\ref{section:strom}). Beim Separieren der beiden Metalle können die Elektronen 
  über den letzten Kontaktpunkt hinweg die Ladungen ausgleichen. 


  Durch Beobachtungen lässt sich eine \textit{triboelektrische Reihe} aufstellen:
  (POSITIV:$+$): Raubtierfelle, Flanell, Elfenbein, Federkiel, Bergkristall, Flintglass, Baumwolle, Leinwand, Seide, Hand, Lack, Metalle, Schwefel (NEGATIV:$-$). \\
  Beispiele: 
  \begin{itemize}
  	\item Wir reiben einen Wollschal und einen Glasstab: Der Glasstab lädt sich negativ auf, der Wollschal positiv. 
  	\item Wir reiben einen Seidenschal und einen Glasstab: Der Glasstab lädt sich positiv auf, der Seidenschal negativ. 
   \end{itemize}
Die Zuordnungen POSITIV ($+$) und NEGATIV ($-$) für die Ladungen sind willkürlich.
  
In Experimenten lässt sich zeigen, dass die Gesamtladung stets erhalten ist, d.h. wenn in einem
Experiment positive und negative Ladungen getrennt werden, so ist die Ladungsmenge dem Betrag nach
gleich und in der Summe Null (neutral).
\\
 \textit{Zum Nachdenken: Beobachten Sie Situationen, in denen Sie statische Elektrizität erleben. Können Sie ausmachen, welche Prozesse und Materialien eine Rolle spielen? }
 
 \section{Elementarladungen}
 \label{subsection:elementarladungen}
 Die Ladungsmenge in der Natur ist \textit{quantisiert} in \textit{Elementarladungen} \index{Elementarladungen}. Materie besteht aus elektrisch neutralen Atomen mit einer typischen
 Abmessung von etwa $10^{-10}$~m. Das Atom ist wiederum zusammengesetzt aus einem Kern und einer Elektronenhülle. Der Kern ist sehr viel kleiner als das Atom ($10^{-14}$~m (stellen Sie sich
 ein Fußballstadium (Elektronhülle)  mit einer Kichererbse (Kern) auf dem Anstoßpunkt als Vergleich vor) und besteht wiederum aus Neutronen und Protonen. Das Atom ist mit elektrisch neutral, weil
 Elektronen und Protonen jeweils vom Betrag her die gleiche Ladungsmenge tragen, die sogenannte Elementarladung $e$. Die elektrische Neutralität des Atoms erlaubt es uns, durch Messungen
 relative Unterschiede der Elektron- und Proton-Ladungsmenge auf weniger als $10^{-20}$ einzuschränken. 

 Die Elementarladung $1~e=-1,602\times 10^{-19}~$Coulomb (SI-Einheit der Ladung, siehe auch Abschnitt~\ref{subsec:mksa}).


\section{Influenz von Ladungen und Polarisation}
Durch Reibung lassen sich Ladungen trennen. Mit einigen einfachen Experimenten  demonstrieren wir, dass z.B. ein geladener
Glasstab einen (elektrisch neutralen) metallischen Ballon anzieht. In einem Metall sind einige der vorhandenen Elektronen
beweglich. Ein positiv geladener Glasstab sorgt durch die Kraft auf diese ELektronen dafür, dass sich die Elektronen auf die
dem Glasstab zugewandte Seite bewegen. Dieses Ladungsungleichgewicht wird die Kraft aufrecht erhalten und führt dazu, dass
sich der Ballon zum Glasstab hin bewegt (siehe Abbildung~\ref{fig:charge_ballon}.
\begin{figure}
	\includegraphics[width=0.45\linewidth]{pictures/ballon_glasstab.png}
	\includegraphics[width=0.45\linewidth]{pictures/ballon_gummistab.png}
	\caption{\label{fig:charge_ballon} Influenz von Ladung auf einem Ballon aus einer Metallfolie: Die Anwesenheit von Ladung auf einem Stab influenziert ein Ladungsungleichgewicht auf der Oberfläche des Ballons. Hierbei werden nur ein winziger Bruchteil
	(etwa $10^{-13}$) der Elektronen im Leiter in Bewegung gebracht. Je näher der Stab dem Ballon ist, desto mehr
	Ladung wird influenziert. Unabhängig von dem Ladungsvorzeichen (z.B. positiv auf dem Glasstab, negativ auf dem Gummistab)
	wird durch die influenzierte Ladung eine anziehende Kraft zwischen dem Stab und dem Ballon wirken.}
\end{figure}

Wenn wir den Glasstab an der Metalloberfläche reiben, wird der Ballon sich positiv aufladen (Elektronen aus dem Metall gehen auf den Glasstab über). Es findet Ladungstransport 
statt. Nach erneutem Reiben des Glasstabes
lässt sich zeigen, dass die gleichnamigen Ladungen auf Ballon und Glasstab sich abstoßen (siehe auch Abbildung~\ref{figure:ballon_repulse}).

Im Falle eines Plastikballons können wir beobachten, dass ebenfalls anziehende Kräfte wirken. Im Gegensatz zu einem Leiter werden jedoch im Plastik keine Elektronen in Bewegung versetzt. Vielmehr bleiben die Elektronen im Atom gebunden. Durch die Kraft auf die Elektronen werden diese jedoch 
ausgelenkt. Dieser Prozess wird \textit{Polarisation} \index{Polarisation} genannt. 

\begin{figure}
	\begin{center}
	\includegraphics[width=0.8\linewidth]{pictures/ballon_glasstab_repulse.png}
\end{center}
\caption{Durch Berühren lassen sich Ladungen übertragen. Wenn der Glasstab mit dem Ballon in Berührung kommt, werden freie Elektronen auf den Glasstab übergehen und sich somit der Ballon positiv laden. Nach Trennen und erneutem Reiben des Glasstabs stoßen sich Ballon und Glasstab ab. Wir können das selbe Verhalten    mit einem negativ aufgeladenen Gummistab demonstrieren.\label{figure:ballon_repulse}}
\end{figure}

\section{Messung der Ladungsmenge: das Elektroskop}
Wir können aus den bisherigen Experimenten mit Ladungen, influenzierten Ladungen, Ladungstransport
und resultierenden Kräften ein einfaches Messinstrument überlegen, um Ladungsmengen zu messen. Das sogenannte \textit{Elektroskop} \index{Elektroskop} misst hierbei die Kräfte, die proportional zur vorhandenen Ladung sind. Ein einfacher 	Aufbau ist in Abbildung~\ref{fig:electroscope} dargestellt.

Wenn durch Kontakt Ladungen auf das Elektroskop übertragen werden, lädt sich sowohl der Zeiger als auch die Zuleitung auf. Die abstoßenden Kräfte sind proportional zu der Ladungsmenge und bringen
den Zeiger zum Ausschlagen. Auf einer Skala lässt sich die Ladungsmenge ablesen. Wenn wir das Elektroskop längere Zeit beobachten, stellen wir fest, dass der Ausschlag allmählich wieder abnimmt. \textit{Warum ist das so?} 

Wir können beobachten, dass bereits vor dem Berühren das Elektroskop ausschlägt. Grund hierfür ist Influenz (siehe voriger Abschnitt). 
Der Ausschlag verschwindet, sobald ich den geladenen Gegenstand weiter entferne und die influenzierte Ladungen sich wieder ausgleichen. 

\begin{figure}
	\includegraphics[width=0.45\linewidth]{pictures/elektroskop.png}
	\includegraphics[width=0.45\linewidth]{pictures/de502-1e.png}
	\caption{Schema eines Zeigelektroskops (links). Rechts: Bild eines Elektroskops. Überlegen Sie
	sich, welchen Vorteil der Aufbau mit dem zentral gelagerten Zeiger bietet.\label{fig:electroscope}}
\end{figure}
\section{Coulomb-Kraft}
  Wir haben im vergangenen Abschnitt zunächst das Auftreten von Ladungsunterschieden durch 
  Reibung/Kontakt (Triboelektrizität) betrachtet, ohne jedoch über den Nachweis der Ladungen nachgedacht zu haben. 
  In der Vorlesung haben wir einige Demonstrationsexperimente gesehen, bei 
  denen wir Kräfte zwischen geladenen Gegenständen beobachtet haben:
  \begin{enumerate}
  	\item Gleichnamige Ladungen stoßen sich ab: Wenn wir zwei Plastikstäbe mit einem Fell reiben, stellen wir fest, dass sich die beiden negativ geladenen Stäbe abstoßen. Das gleiche Verhalten beobachten wir für zwei Glasstäbe, die wir durch Reibung an Seide jeweils positiv aufgeladen haben. 
  	\item Ungleichnamige Ladungen ziehen sich an: Wenn wir einen Plastikstab negativ und einen Glasstab positiv aufladen, ziehen sich die beiden Stäbe an.
  	\item Elektrisch neutrale Materialien werden immer angezogen: Bringen wir einen positiv oder negativ aufgeladenen Stab in die Nähe von kleinen Papierschnipseln, werden die Schnipsel angezogen.
  	\item Die wirkenden Kräfte werden mit zunehmender Ladungsmenge immer größer.
  	\item Die wirkenden Kräfte werden mit zunehmendem Abstand immer kleiner.
  	\item Die Kräfte wirken entlang der Verbindungslinie zwischen den Objekten.
  \end{enumerate}
Die Beobachtungen lassen sich in einem empirischen Gesetz zusammenfassen und auf eine Gleichung reduzieren. Nehmen wir 
zwei punktförmige Ladungen $Q_1$ und $Q_2$ an, die sich im Abstand $r_{12}$ zueinander befinden, dann
können wir den Betrag der Kraft $F_{12}$ ansetzen:
\[
F_{12} = k \frac{Q_1~Q_2}{r_{12}^2},
\]
mit einer Konstante $k$, die so zu wählen ist, dass die Kombination der (noch zu wählenden) Einheit
für die Ladungen $Q_{1}$, $Q_2$ und der Länge $r_{12}$ gegeben in Metern die richtige Einheit der Kraft 
erhält. 

Wir können das ganze noch etwas genauer angeben, indem wir nicht nur den Betrag der 
Kraft aufschreiben, sondern die Kraft $\mathbf{F}_{1,2}$, die z.B. auf die Ladung $Q_2$ am Ort $\mathbf{r}_2$ durch
die Ladung $Q_1$ am Ort $\mathbf{r}_1$ wirkt, vektoriell angeben (siehe auch Beobachtung 6 und Abbildung~\ref{fig:vec_sketch}):


\begin{equation}
\label{eq:coulomb1}
	\mathbf{F}_{1,2} = k \frac{Q_1~Q_2}{|\mathbf{r}_2-\mathbf{r}_1|^2}
	\frac{\mathbf{r}_2-\mathbf{r}_1}{|\mathbf{r}_2-\mathbf{r}_1|}=k\frac{Q_1~Q_2}{r_{12}^2} \mathbf{e}_{12},
\end{equation}
wobei $\mathbf{e}_{12}$ der Einheitsvektor 
\begin{equation}
\label{eq:vec_12}
\mathbf{e}_{12}=\frac{\mathbf{r}_2-\mathbf{r}_1}{|\mathbf{r}_2-\mathbf{r}_1|}
\end{equation}
ist, der von $Q_1$ in Richtung $Q_2$ zeigt. Nach dem dritten Newton'schen Axiom (\textit{actio} ist gleich \textit{reactio}) ist die Kraft auf die Ladung $Q_1$ entsprechend
\[
	\mathbf{F}_{2,1} = - \mathbf{F}_{1,2}.
\]

\begin{figure}
	\begin{center}
\begin{tikzpicture}
  \draw [fill] (2,2) circle [radius=.06];
  \draw [fill] (7,1) circle [radius=.06];
  \draw[thick,->] (0,0) -- node[above] {$\mathbf{r}_1$} (2,2) node [left] {$Q_1$} ;
 % \node at (2,2.3) {$Q_1$};
  %\node at (7,0.7) {$Q_2$};
  \draw[thick,->] (0,0) --  node[below] {$\mathbf{r}_2$} (7,1) node  [right] {$Q_2$};
  \draw[thick,->] (2,2) -- node[above] {$\mathbf{r}_2-\mathbf{r}_1$} (7,1);
\end{tikzpicture}
\end{center}
\caption{\label{fig:vec_sketch} Die in den Gleichungen~\ref{eq:coulomb1} und \ref{eq:vec_12} 
verwendeten Vektoren. }
\end{figure}
\section{Das MKSA-Einheitensystem}
\label{subsec:mksa}
Das Coulomb'sche Gesetz (Gl.~\ref{eq:coulomb1}) enthält zunächst eine unbestimmte Konstante $k$. 
Es gibt zwei gängige Konventionen für die Wahl der Konstante $k$, die zu zwei unterschiedlichen Einheitensystemen führen:
\begin{enumerate}
	\item Im \textbf{MKSA}\footnote{\textbf{M}eter-\textbf{K}ilogramm-\textbf{S}ekunde-\textbf{A}mp\'ere}-System wird 
definiert: 
    \begin{equation}
	    k:= \frac{1}{4\pi\epsilon_0}=8,9875\ldots\times10^9 \frac{\mathrm{N~m}}{\mathrm{C}^2}
	    \approx 9\times10^{9}\frac{\mathrm{N~m}^2}{\mathrm{C}^2},
    \end{equation}
    so dass die Ladungseinheit eine neue Grundeinheit wird (Coulomb oder auch Amp\`ere-Sekunde As). 
    Hierzu wird eine neue Größe $\epsilon_0$  (\textbf{elektrische Feldkonstante}) benötigt.
    \item Im \textbf{elektrostatischen cgs}\footnote{\textit{\textbf{c}m-\textbf{g}ram-\textbf{s}econd}}-System wird $k=1$ angenommen, 
    so dass die Einheit der Ladung eine abgeleitete Größe ist mit 
    $[Q]=[r]~[F]^{0.5}=\mathrm{cm}~\sqrt{\mathrm{dyn}}=\textrm{statC}$ (statCoulomb). Das dyn ist die Einheit der 
    Kraft im cgs-System: 1 dyn entspricht 1 g~cm~s$^{-2}$ oder auch $10^{-5}$~N. 
\end{enumerate}
Die elektrische Feldkonstante ist über den Zusammenhang mit der Lichtgeschwindigkeit  (siehe auch Abschnitt~\ref{section:maxwellGlwave})
$$ c=\frac{1}{\sqrt{\epsilon_0~\mu_0}},$$
festgelegt auf
$$ \epsilon_0 = 8,854~187~817\ldots \times 10^{-12}\frac{\mathrm{A~s}}{\mathrm{V~m}}.$$

Der Gebrauch des MKSA-Systems ist Bestandteil des SI-Einheitensystems, das wir hier in der Vorlesung verwenden. Das elektrostatische cgs-System ist auch im Gebrauch und sollte Ihnen nicht fremd sein. Benutzen Sie für Ihre Rechnungen jedoch das MKSA-System!

\section{Superpositionsprinzip}
 Betrachten wir eine weitere Ladung $Q_3$ am Ort $\mathbf{r}_{3}$, dann können wir die Kraft auf z.B. die Ladung $Q_2$ durch
 die Ladung $Q_3$ mit Hilfe des Coulomb-Gesetzes aufschreiben:
 \[
	 \mathbf{F}_{3,2} = \frac{Q_2~Q_3}{4\pi\epsilon_0} \frac{\mathbf{e}_{3,2}}{r_{3,2}^2}.
	 \]
Die Gesamtkraft auf die Ladung $Q_2$ lässt sich auf Grund des \textit{Superpositionsprinzips} \index{Superpositionsprinzip}
durch die Summe der Einzelkräfte aufschreiben zu:
\[ \mathbf{F}_{2} = \mathbf{F}_{1,2} + \mathbf{F}_{3,2}.\]
Um das Superpositionsprinzip zu verallgemeinern, betrachten wir eine Testladung $q$ am Ort $\mathbf{r}$ und möchten die
Gesamtkraft bestimmen, die ein Ensemble von Ladungen $Q_i$ an den Örtern $\mathbf{r}_i$
($1\le i\le N$)  auf die Testladung
ausübt. Wir können direkt das Superpositionsprinzip verallgemeinern und erhalten für die resultierende Kraft:

\begin{equation}
	\label{eqn:super}
	\mathbf{F}_q = q~\sum\limits_{i=1}^{N} \frac{Q_i}{4\pi\epsilon_0} \frac{\mathbf{r}-\mathbf{r}_i}
									       {|\mathbf{r}-\mathbf{r}_i|^3}.
\end{equation}

Wir hatten im Abschnitt~\ref{subsection:elementarladungen} gesehen, dass Ladungen quantisiert sind. Ist die Zahl der Elementarladungen jedoch sehr groß, lässt sich die Verteilung der Einzelladungen durch eine Ladungsdichte $\rho$ charakterisieren, ganz ähnlich wie auch die aus Atomen bestehende Materie in der Regel durch eine Massendichteverteilung beschrieben wird. 

Das Superpositionsprinzip lässt sich in dieser Weise auch durch ein Volumenintegral über die Ladungsdichtefunktion $\rho$ ansetzen:
\begin{equation}
   \label{eqn:super_density}
   \mathbf{F}_q(\mathbf{r}) = q \int dV'\frac{\rho(\mathbf{r}')}{4\pi\epsilon_0} \frac{\mathbf{r}-\mathbf{r}'}{|\mathbf{r}-\mathbf{r}'|^3} 
\end{equation}


\section{Das elektrische Feld}
\label{sec:efield}
Wir haben mit dem Coulomb-Gesetz \ref{eq:coulomb1} ein neues Kraftgesetz gefunden 
(vgl. Gravitationskraft, s. Physik I). 
Ein Kraftgesetz erlaubt es uns, die Kräfte zwischen zwei Körpern anzugeben. Wir hatten hierbei durch die Notation $\mathbf{F}_{1,2}$  angedeutet, dass die Kraft auf die Ladung $Q_2$ ursächlich durch
die Ladung $Q_1$ hervorgerufen wird. Der Feldbegriff erweitert diese Betrachtung, indem wir jetzt die Ladung $Q_1$ als  ursächlich für ein \textbf{elektrisches Feld} identifizieren und mit diesem Feld die Kraft auf eine
beliebige Ladung sofort angeben können.

 Wir
definieren die elektrische Feldstärke  $\mathbf{E}(\mathbf{r})$ einer Ladung $Q$ 
über die Kraft auf die Ladung $q$ am Ort $\mathbf{r}$: $\mathbf{F}_q$: 
\begin{equation}
\label{eq:field_def}
  \mathbf{F}_q(\mathbf{r}) = q~\mathbf{E}(\mathbf{r}). 
\end{equation}

 Wir können zusammen mit
dem Coulomb'schen Gesetz sofort das elektrische Feld $\mathbf{E}(\mathbf{r})$ einer punktförmigen Ladung $Q$ am 
Ort $\mathbf{r}_Q$ angeben:
\begin{equation}
   \mathbf{E}(\mathbf{r}) = \frac{Q}{4\pi\epsilon_0} \frac{\mathbf{r}-\mathbf{r}_Q}{|\mathbf{r}-\mathbf{r}_Q|^3}.
\end{equation}

Aufgrund der Definition des Feldes in Gl.~\ref{eq:field_def} ist das elektrische Feld ein \textit{Vektorfeld}, bei dem  wir für jeden Punkt $\mathbf{r}$ im Raum einen Feldvektor $\mathbf{E}(\mathbf{r})$ angeben können.  Für $Q>0$ zeigen die Feldvektoren von der Ladung weg und für $Q<0$  zeigen die Pfeile auf die felderzeugende Ladung. Die Richtung gibt entsprechend die Richtung der wirkenden Kraft für eine positive Testladung ($q>0$) an. In Abbildung~\ref{fig:vec_sketch} sind die Vektorfelder einer positiven und einer negativen Ladung als Pfeildiagramme skizziert. 

Mit dem Superpositionsprinzip (Gl.\ref{eqn:super_density}) folgt für das elektrische Feld einer 
beliebigen Ladungsverteilung
\begin{equation}
\label{eqn:field_density}
\mathbf{E}(\mathbf{r}) = \int dV'\frac{\rho(\mathbf{r}')}{4\pi\epsilon_0} \frac{\mathbf{r}-\mathbf{r}'}{|\mathbf{r}-\mathbf{r}'|^3}.
\end{equation}

\begin{example}[Elektrisches Feld einer Ringladung]
 Wir betrachten die  Ladung $Q$ gleichförmig verteilt entlang des Umfanges eines 
 dünnen Ringes mit Radius $a$ (Abbildung~\ref{fig:ringfield}). Die Ladungsdichte
 ist in diesem Fall eine Längenladungsdichte 
 \[
  \lambda = \frac{Q}{2\pi a}.
 \]
Wir teilen das elektrische Feld am Punkt 
$P$ im Abstand $x$ in zwei Komponenten auf $E_x=|\mathbf{E}|~\cos\theta$ und $E_\perp$. Wenn wir entlang dem Ring
integrieren, bekommen wir für 
\[
E_\perp = \frac{1}{4\pi\epsilon_0}\int d\ell \frac{\lambda}{r^2}=0
\] 
heraus, weil sich die differenziellen $d\mathbf{E}_\perp$ aufgrund der gleichförmigen Ladungsdichte
zu 0 aufintegrieren.
Das resultierende Feld entlang der Verbindungslinie zum Mittelpunkt ist mit $\cos\theta=x/r$
\[
E_x = \frac{1}{4\pi\epsilon_0} \int d\ell \frac{\lambda\cos\theta}{r^2} =
\frac{1}{4\pi\epsilon_0} \int d\ell \frac{\lambda~x}{r^3} =
\frac{\lambda}{4\pi\epsilon_0} \frac{2\pi~a}{(x^2+a^2)^{3/2}},
\]

\[
E_x = \frac{\lambda}{2\epsilon_0} \frac{a}{(x^2+a^2)^{3/2}}
\]
Für den Grenzfall, dass $x\gg a$, können wir im Nenner den Term $a^2$ vernachlässigen und
erhalten
\[
x\gg a: E_x \approx \frac{Q}{4\pi\epsilon_0~x^2}
\]
nachdem wir $\lambda = Q/(2\pi a)$ eingesetzt haben.
 
\end{example}


\begin{example}[Homogen geladene große Platte]	
	\label{example:plate}
Im Grenzfall einer unendlich ausgedehnten Platte verschwinden  die Feldkomponenten senkrecht zur
Flächennormalen. Wir können das Ergebnis aus dem letzten Beispiel erneut verwenden. Nehmen wir an, dass die Platte aus einzelnen Ringen aufgebaut ist, dann können wir die Feldkomponenten eines einzelnen Ringes mit Radius $r$ am Punkt $P$ angeben als 
\[
dE_x = \frac{1}{4\pi\epsilon_0} \frac{dQ~x}{(x^2+r^2)^{3/2}},
\]
wobei $dQ$ die im Ring von $r$ nach $r+dr$ enthaltene Ladungsmenge ist. Wenn wir die Flächenladungsdichte $\sigma$ einführen, für die
\[
dQ = \sigma 2\pi r dr
\]
gilt, dann ergibt sich für das Feld erzeugt von der Region bis zum Radius $R$
\[
E_x = \int\limits_0^R dE_x(r) = \frac{1}{4\pi\epsilon_0} \sigma 2\pi x\int\limits_0^R dr \frac{r}{(x^2+r^2)^{3/2}}=\frac{\sigma x}{2\epsilon_0}\int\limits_0^R dr \frac{r}{(x^2+r^2)^{3/2}}.
\]
Die Stammfunktion lässt sich mit einer Substitution $u:=x^2+r^2$ leicht integrieren und wir erhalten
\[
E_x=\frac{\sigma}{2\epsilon_0}\left(1-\frac{x}{\sqrt{x^2+R^2}}\right),
\]
im Grenzfall einer unendlich ausgedehnten Platte (oder $R\gg x$) ergibt sich

\[E_x = \frac{\sigma}{2\epsilon_0}
\]
\end{example}

\begin{figure}
	\parbox{0.6\linewidth}{\includegraphics[width=\linewidth]{pictures/ring_field.png}}
	\parbox[b]{0.38\linewidth}{\caption{\label{fig:ringfield}Für die Berechnung des elektrischen Feldes einer
	ringförmigen Ladungsverteilung entlang der Achse: die Ladungsdichte auf dem Ring ist
gegeben durch $\lambda=Q/(2\pi a)$. Der Abstand zur Achse ist $x$. Die senkrechten Feldkomponenten
integriert entlang des Ringes summieren sich zu null auf. Nur die Komponente $\mathbf{E}_x$ 
verschwindet nicht.}}
\end{figure} 

\begin{definition}[Divergenz:]
	Die Divergenz eines differenzierbaren Vektorfeldes $\mathbf{f}$ an einem Punkt $P$ in
	einem Gebiet $V$ mit Volumen $|V|$ ist gegeben als Grenzwert des Oberflächenintegrals
	\[
	 \left(\nabla\cdot \mathbf{f}\right)_{P} := \lim\limits_{V\rightarrow \{P\}} \frac{1}{|V|}
	 \oint\limits_{\partial V} d\mathbf{A}\cdot \mathbf{f}.
	\]
	\end{definition}

\begin{example}[Divergenz im kartesischen Koordinatensystem:]
  Für ein drei-dimensionales Vektorfeld 
  $\mathbf{f}(\mathbf{r})=\left( f_x(\mathbf{r}),f_y(\mathbf{r}),f_z(\mathbf{r})\right)^T$
  berechnen wir die Divergenz:
  \[
  \nabla\cdot f (\mathbf{r}) = \frac{\partial f_x}{\partial x} + 
  \frac{\partial f_y}{\partial y} + \frac{\partial f_z}{\partial z}.
  \]
\end{example}

\begin{example}[Divergenz in Kugelkoordinaten:]
  Für ein drei-dimensionales Vektorfeld 
$\mathbf{f}(\mathbf{r})=\left( f_r(\mathbf{r}),f_\theta(\mathbf{r}),f_\phi(\mathbf{r})\right)^T$
berechnen wir die Divergenz:
\[
\nabla\cdot f (\mathbf{r}) =
 \frac{1}{r^2}         \frac{\partial}{\partial r}(r^2~f_r) + 
 \frac{1}{r\sin\theta} \frac{\partial}{\partial \theta}(\sin\theta~f_\theta)+
 \frac{1}{r\sin\theta} \frac{\partial f_\phi}{\partial \phi}.
\]
\end{example}



\begin{figure}
	\begin{center}
\begin{tikzpicture}
	\draw (-2,-2) rectangle +(4,4);
	\foreach \ang in {0,45,90,135,180,225,270,315}{
%		\fill (\ang:0.3) circle[radius=1pt];
		\draw [->] (\ang:0.3) -- (\ang:1.1);
%		\fill (\ang:1.2) circle[radius=1pt];
		\draw [->] (\ang:1.2) -- (\ang:1.6);
	}
   \shade[ball color=red] (0,0) node[color=white] {$\mathbf{+}$} circle (.2cm);
\end{tikzpicture}
		\hspace*{2cm}
\begin{tikzpicture}
	\draw (-2,-2) rectangle +(4,4);
	\foreach \ang in {0,45,90,135,180,225,270,315}{
%		\fill (\ang:0.3) circle[radius=1pt];
		\draw [->] (\ang:1.1) -- (\ang:0.3);
%		\fill (\ang:1.2) circle[radius=1pt];
		\draw [->] (\ang:1.6) -- (\ang:1.2);
	}
   \shade[ball color=green] (0,0) node[color=black] {$\mathbf{-}$} circle (.2cm);
\end{tikzpicture}
	\end{center}
\caption{Vektorfelder um eine positive und eine negative, jeweils isolierte Punktladung.}
\end{figure}
\section{Elektrische Feldlinien}
Neben den Pfeildiagrammen lassen sich Kraftfelder durch \textit{Feldlinien} visualisieren. 
Wichtige Eigenschaften der elektrischen Feldlinien:
\begin{enumerate}
	\item Die Steigung entlang der Feldlinie gibt die Richtung des Feldes an.
	\item Feldlinien beginnen in positiven Ladungen und enden in negativen Ladungen (Anzahl der Feldlinien ist proportional zur Ladungsstärke).
	\item Die Anzahldichte der Feldlinien ist ein Maß für die Feldstärke.  
	\item Feldlinien kreuzen sich nicht.
	\item Feldlinien stehen immer senkrecht auf Leitern.
\end{enumerate}
\textit{Vergleichen Sie die Feldlinien mit den Strömungslinien, die Sie aus Physik I kennen!}

In Abbildung~\ref{fig:feldlinien} vergleichen wir die Darstellungen mit Vektoren und Feldlinien für eine Anordnung einer positiven und einer negativen Ladung. In Abbildung~\ref{fig:poles} ist die 
Feldlinienkonfiguration für unterschiedliche Ladungsstärken und Ladungsvorzeichen dargestellt.
\begin{figure}
\includegraphics[width=0.4\linewidth]{scripts/electric_vector_1.png}
\includegraphics[width=0.4\linewidth]{scripts/electric_force_lines_1.png}
\caption{Eine positive und negative Ladung erzeugen ein elektrisches Feld aus der Überlagerung 
der beiden Einzelfelder. Linke Abbildung: Darstellung der Richtung und der Feldstärke durch 
einzelne Pfeile. Rechte Abbildung: Darstellung der Feldstärke über die Dichte der Feldlinien. Die Richtung des Feldes entspricht der Steigung der Feldlinie an dem Punkt. Jede Feldlinie beginnt an einer  positiven Ladung und endet an einer negativen Ladung.\label{fig:feldlinien}}
\end{figure}

\begin{figure}
\includegraphics[width=0.4\linewidth]{scripts/electric_force_lines_2.png}
\includegraphics[width=0.4\linewidth]{scripts/electric_force_lines_3.png}
\caption{Feldlinienbilder ungleichnamiger Pole (links: Ladungsverhältnis 3:1) und gleichnamiger Ladungen (rechts: Ladungsverhältnis 3:1) mit dem Sattelpunkt zwischen den beiden Ladungen. \label{fig:poles}}
\end{figure}

\section{Das elektrische Potenzial und Spannung}
Eine elektrische Ladung erzeugt ein elektrisches Feld, das eine Kraft auf eine Probeladung 
ausübt. Wird die Probeladung von $\mathbf{r}_0$  nach $\mathbf{r}_1$ bewegt, wird Arbeit an der Probeladung geleistet und wir definieren analog zu der 
potenziellen Energie aus Physik I die potenzielle Energie (abgekürzt mit $W$, um die Energie leichter vom elektrischen Feld $E$ unterscheiden zu können),
\[
W_\mathrm{pot}(\mathbf{r}) = - \int\limits_{\mathbf{r}_0}^{\mathbf{r}} d\mathbf{s}\cdot q\mathbf{E}.
\] 
Das entspricht der Arbeit, die nötig ist, eine Ladung von einem beliebig wählbaren Bezugspunkt 
$\mathbf{r}_0$ zum Punkt $\mathbf{r}$ zu bewegen. \textit{Für ein konservatives Kraftfeld ist es hierbei
	unerheblich, welcher Weg gewählt wird.}

Üblicherweise wird als Bezugspunkt $\mathbf{r}_0$ ein unendlich weit entfernter Punkt $|\mathbf{r}_0|\rightarrow \infty$ gewählt, an dem asymptotisch $W_\mathrm{pot}=0$ wird.

Analog zum elektrischen Feld als Beschreibung des Kraftfeldes pro Einheitsladung führen wir das \textbf{elektrische Potenzial} $\varphi$ \index{Elektrisches Potenzial}
als die potenzielle Energie pro Ladungseinheit ein 
\begin{equation}
\label{eqn:elektrischespot}
\varphi(\mathbf{r}) = - \int\limits_{\mathbf{r}_0}^{\mathbf{r}_1}d\mathbf{s}\cdot \mathbf{E},
\end{equation}
so dass $W_\mathrm{pot}=q\varphi$ gilt.

Das elektrische Potenzial ist ein \textit{skalares} Feld, d.h. einem jeden Punkt im Raum wird eine realwertige Zahl $\varphi(\mathbf{r})$ zugeordnet. Das elektrische Feld ergibt sich als Gradient
des Potenzials:
\begin{equation}
\label{eqn:definegrad}
\mathbf{E}(\mathbf{r}) = -\nabla \varphi(\mathbf{r}).
\end{equation}
\begin{example}[Gradient in kartesischen Koordinaten]
	Für eine differenzierbare Funktion $f(\mathbf{r})$ lässt sich der Gradient $\nabla f$
	in kartesischen Koordinaten darstellen als
	\[
	\nabla f = \frac{\partial f}{\partial x}\mathbf{e}_x +
	\frac{\partial f}{\partial y}\mathbf{e}_y +
	\frac{\partial f}{\partial z}\mathbf{e}_z.
	\]
	Der Gradient einer skalaren Funktion ist eine Vektorfunktion, bei dem für jeden Punkt 
	ein Vektor definiert wird, der in die Richtung der maximalen Steigung zeigt. Die Länge dieses
	Vektors entspricht der Steigung in dieser Richtung.
\end{example}
Die Differenz zweier Potenziale 
\[
U:= \varphi(\mathbf{r}_2) - \varphi(\mathbf{r}_1)
\]
wird als \textit{Spannung} \index{Spannung} bezeichnet.

Einheiten: 
\[
[\varphi] = [U] = \frac{\mathrm{J}}{C} = \frac{\mathrm{kg~m}}{\mathrm{s}^2~\mathrm{As}}=: \mathrm{V},
\]
mit der abgeleiteten Größe Volt (V). Das elektrische Feld hat entsprechend die Einheit
\[
[E] = \frac{\mathrm{V}}{\mathrm{m}}= \frac{\mathrm{N}}{\mathrm{C}}.
\]
\begin{example}[Potenzial einer Punktladung:]
	Wir betrachten eine felderzeugende Punktladung $Q$ im Koordinatenursprung. 
	Das elektrische Feld der Punktladung für $\mathbf{r}\ne 0$ ist
	\[
	\mathbf{E} = k\frac{Q}{r^2}\mathbf{e}_r,
	\]
	wobei $\mathbf{e}_r$ der radiale Einheitsvektor ist. Für das Potenzial berechnen wir das 
	Wegintegral von $\mathbf{r}_0$ bis zum Punkt $\mathbf{r}$, wobei wir $r_0\rightarrow \infty$ gehen lassen:
	\[
	\varphi(\mathbf{r}) = -\int\limits_{\infty}^{\mathbf{r}} d\mathbf{s}\cdot \mathbf{e}_r 
	\frac{kQ}{r^2}. 
	\] 
	Für das Wegelement $d\mathbf{s}$ soll gelten $d\mathbf{s}\cdot \mathbf{e}_r = dr$, so dass $\varphi(\mathbf{r})=\varphi(r)$ nur
	noch vom Abstand $r$ abhängt (für konservative Kraftfelder ist das Ergebnis des Wegintegrals
	nur abhängig vom Anfangs- und Endpunkt). Das Integral lässt sich sofort lösen
	\[
	\varphi(r) = \frac{kQ}{r}.
	\]
	
	Das zugehörige elektrische Feld lässt sich als Gradient des Potenzials bestimmen. In unserem 
	Fall reduziert sich der Gradient auf die radiale Ableitung:
	\[
	\mathbf{E}(r) = -\nabla\varphi(r) = - \frac{d\varphi}{dr}\mathbf{e}_r= k\frac{Q}{r^2}\mathbf{e}_r,
	\]
	wie zu Beginn des Beispiels angegeben.
	
	Wir können uns vorstellen, dass das Potenzial auf einer Kugelfläche konstant ist - die sogenannten
	\textit{Äquipotenzialflächen} \index{Äquipotenzialflächen}.
\end{example}

\begin{example}[Feldlinien und Äquipotenzialflächen von zwei gleichen Punktladungen]
	In Abbildung~\ref{fig:equipot} sind die Feldlinien für zwei gleiche Ladungen zusammen mit den 
	Äquipotenziallinien eingezeichnet (die Anordnung ist rotationssymetrisch bzgl. der Verbindungslinie der beiden Ladungen). Die Feldlinien stehen überall senkrecht auf den Äquipotenzialflächen (folgt
	aus dem Zusammenhang $\mathbf{E}=-\nabla\varphi$). Die Spannung zwischen den Äquipotenzialflächen
	ist konstant gewählt, der räumliche Abstand nimmt jedoch zu. Zwischen den beiden Ladungen gibt es einen Sattelpunkt in der Potenzialfunktion. Dort verschwindet der Gradient, eine Probeladung
	wäre dort kräftefrei. 
\end{example}

Ähnlich wie bei dem elektrischen Feld gilt für das elektrische Potenzial, dass es sich als
Summe der Potenziale von Einzelladungen berechnen lässt:
\[
\varphi (\mathbf{r}) = \frac{1}{4\pi\epsilon_0} \sum\limits_{i=1}^{N} 
\frac{q_i(\mathbf{r}_i)}{|\mathbf{r}-\mathbf{r}_i|},
\]
bzw. beim Übergang zu einer Ladungsverteilung $\rho(\mathbf{r})$:
\begin{equation}
\label{eq:solutionpoisson}
\varphi (\mathbf{r}) = \frac{1}{4\pi\epsilon_0} \int\limits_V dV' \frac{\rho(\mathbf{r}')}{|\mathbf{r}-\mathbf{r}'|}.
\end{equation}

\begin{figure}
	\parbox{0.6\linewidth}{
		\includegraphics[width=\linewidth]{scripts/electric_force_lines_4.png}}
	\parbox{0.39\linewidth}{
		\caption{Feldlinien für zwei gleiche positive Ladungen zusammen mit Äquipotenziallinien als
			Konturen. Beachten Sie, dass die Feldlinien immer senkrecht auf den Äquipotenzialllinien stehen und
			dass die Äquipotenziallinien stets geschlossen sind. Eine Probeladung kann entlang einer 
			Äquipotenziallinie kräftefrei bewegt werden. \label{fig:equipot}} Zwischen benachbarten 
		Äquipotenziallinien ist die Spannung konstant gewählt (beachten Sie den zunehmenden Abstand
		der benachbarten Linien).}
\end{figure}
Die Gleichung~\ref{eq:solutionpoisson} löst die \textit{Poisson-Gleichung} \index{Poisson-Gleichung}, die sich durch Einsetzen von
Gleichung~\ref{eqn:definegrad} in die erste Maxwell-Gleichung ergibt:
\[
\nabla\cdot \mathbf{E} = \nabla\cdot (-\nabla \varphi) = \frac{\rho}{\epsilon_0}. 
\]
Mit dem Laplace-Operator  $\Delta \phi:=\nabla\cdot(\nabla\varphi)$:
\begin{equation}
\label{eq:poisson}
\Delta \varphi = -\frac{\rho}{\epsilon_0}.
\end{equation}
Diese sogenannte Poisson-Gleichung ist unter Berücksichtigung von geeigneten Randbedingungen zu lösen, um das Potenzial und das elektrische Feld angeben zu können. 


\section{Der elektrische Dipol, Multipolentwicklung des Feldes}
Im Prinzip lässt sich unter Kenntnis der räumlichen Verteilung der Ladungen 
 das resultierende Feld bestimmen, 
indem wir über alle Ladungen summieren bzw. im Falle einer Ladungsdichteverteilung über
die räumliche Ladungsverteilung integrieren.

In vielen Fällen ist es jedoch ausreichend, das Feld über eine Reihenentwicklung
(Multipolentwicklung) zu approximieren und damit die
dominanten Beiträge zum Feld zu identifizieren. 

Wir betrachten zunächst die Feldkonfiguration von zwei
Punktladungen $+Q$ und $-Q$ im Abstand $d$ zueinander. Wir wählen als Abstandsvektor $\bm{d}$ den
Vektor, der von $-Q$ zu $+Q$ zeigt. Als Koordinatenursprung wählen wir den Mittelpunkt der Verbindungslinie zwischen den beiden Ladungen (siehe auch Abb.~\ref{fig:koordinaten_dipol}). 
\begin{figure}[h!]
	\parbox{0.5\linewidth}{
		\includegraphics[width=0.7\linewidth]{Graphiken/drawing_dipole_coordinates.png}
	}\parbox{0.48\linewidth}{
\caption{Der elektrische Dipol: Wir wählen als Ursprung des Koordinatensystems den 
Ladungsschwerpunkt. Der Ortsvektor $\bm{r}$ zeigt auf die Position mit den angegebenen
Abständen zu den beiden Ladungen. Der Vektor $\bm{d}$ zeigt von $-Q$ zu $+Q$, so dass
das elektrische Dipolmoment $\bm{p}_e = Q\bm{d}$.\label{fig:koordinaten_dipol}}}
\end{figure}

Das resultierende Potenzial $\phi_d$ eines so gewählten Dipols am Punkt $\bm{r}$ ergibt sich dann zu
\[ \phi_d(\bm{r}) = \frac{Q}{4\pi\epsilon_0} \left( \frac{1}{|\bm{r}-\frac{\bm{d}}{2}|} -
       \frac{1}{|\bm{r}+\frac{\bm{d}}{2}|}\right).\]
Für den Fall, dass $|\bm{r}|\gg|\bm{d}|$ gilt, lässt sich der Nenner umschreiben und in 
einer Taylor-Reihe entwickeln:
\[  
\frac{1}{|\bm{r}\pm\frac{\bm{d}}{2}|}=\frac{1}{r\sqrt{1\pm\frac{\bm{d}\cdot\bm{r}}{r^2}+\frac{d^2}{4r^2} }}\approx \frac{1}{r}\left(1\mp \frac{1}{2} \frac{\bm{d}\cdot \bm{r}}{r^2} + \mathcal{O}\left(\frac{d^2}{r^2}\right)\right), 
\]
so dass
\[
\phi_d(\bm{r}) = \frac{Q}{4\pi\epsilon_0} \frac{\bm{d}\cdot\bm{r}}{r^3}.
\]
mit $\bm{p}_e := Q\bm{d}$ und $\bm{\nabla} r^{-1} = -\bm{r}r^{-3}$ 
\[
\phi_d(\bm{r}) = \frac{\bm{p}_e \cdot \bm{r}}{4\pi\epsilon_0 r^3}=-\frac{Q\bm{d}}{4\pi\epsilon_0}
\bm{\nabla}\left(\frac{1}{r}\right)= -\bm{d}\cdot \bm{\nabla}\phi_\mathrm{m}(\bm{r}),
\]
wobei $\phi_m$ das Potenzial des Monopols, also einer einzelnen Ladung im Koordinatenursprung ist.

Das dazugehörige elektrische Feld ergibt sich aus dem Gradienten:
\[
\bm{E}=-\bm{\nabla} \phi_d(\bm{r})=-\frac{Q}{4\pi\epsilon_0} \bm{\nabla} \left(\frac{\bm{d}\cdot \bm{r}}{r^3}\right).
\]

Eine Nebenrechnung ergibt, dass nach Anwendung der Produktregel gilt:
\[
\nabla\left(\frac{\bm{d}\cdot\bm{r}}{r^3}\right)=\frac{1}{r^3} \bm{\nabla}(\bm{d}\cdot \bm{r}) +
\bm{d}\cdot \bm{r} \nabla\left(\frac{1}{r^3}\right)=\frac{\bm{d}}{r^3}-
   3\frac{(\bm{d}\cdot\bm{r})\bm{r}}{r^5}.\]
   
Damit erhalten wir für das elektrische Feld eines Dipols $\bm{p}_e$ am Ort $\bm{r}=r\bm{e}_r$:
\begin{equation} \label{eqn:field_dipole}
 \bm{E}(\bm{r})   = \frac{1}{4\pi\epsilon_0 r^3}\left(3\bm{p}_e\cdot \bm{e}_r - \bm{p}_e\right).
\end{equation}


\begin{figure}
	\parbox{0.5\linewidth}{
	\includegraphics[width=\linewidth]{scripts/dipole_field_potential.png}
}
    \parbox{0.48\linewidth}{
    \caption{Zwei Ladungen $+Q$ und $-Q$ und die Feldlinien (durchgezogene blaue Linien) des
resultierenden Dipolfeldes (die Feldlinien laufen von $+Q$ (links) nach $-Q$ (rechts)). 
Überlagert sind die Äquipotenziallinien (durchgezogene Linien $\phi>0$, gestrichelte Linien
$\phi<0$). Die Differenz zwischen benachbarten Äquipotenziallinien ist immer gleich groß. Das
System ist darüberhinaus rotationssymmetrisch um die Verbindungslinie der beiden Ladungen.}}
\end{figure}

 \label{section:Dipol}

Das hier behandelte Vorgehen für einen elektrischen Dipol lässt sich für eine allgemeine
Ladungsverteilung wiederholen, so dass wir einzelne Summanden (Monopol, Dipol, Quadrupol, etc.) 
durch eine Reihenentwicklung bestimmen. Mit zunehmender Ordnung fallen die Terme immer rascher
mit zunehmendem Abstand ab. 
\subsection{Dipol im homogenen äußeren elektrischen Feld}
\label{subsection:dipol_homogen}
 Befindet sich ein elektrischer Dipol mit $\bm{p}_e = Q\bm{d}$ in einem äußeren, homogenen
 elektrischen Feld $\bm{E}=E_0~\bm{e}_x$, so wirken auf die einzelnen Ladungen die Kräfte
 \[ \bm{F}_+ = Q\bm{E}\,\,\, \mathrm{bzw.} \bm{F}_- = -Q\bm{E}.\]
 Die Summe der beiden Kräfte verschwindet $\bm{F}_+ + \bm{F}_- = 0$; der Dipol ist kräftefrei.
 
 Da die Kräfte jedoch nicht zentral angreifen, sondern um $d/2$ versetzt, wirkt ein 
 resultierendes Drehmoment $\bm{M}$:
 \[ \bm{M} = \frac{\bm{d}}{2} \times \bm{F}_+ - \frac{\bm{d}}{2} \times \bm{F}_-,\]
 mit den bereits betrachteten Kräften:
 \[ \bm{M} = \frac{\bm{d}}{2} \times Q\bm{E}  - \frac{\bm{d}}{2} \times (-Q\bm{E}) = \bm{p}_e \times \bm{E} = p_e E \sin\theta, \]
 wobei $\theta$ der eingeschlossene
  Winkel zwischen der Richtung des elektrischen Feldes $\bm{E}$ und dem 
 Dipolmoment $\bm{p}_e$ ist (siehe Abbildung~\ref{fig:dipole_homogen}).
 
 Die potenzielle Energie der beiden Ladungen im äußeren elektrischen Feld ergibt sich
 aus den Potenzialen, die in unserem Beispiel nur von der x-Position der Ladungen abhängen:
 \[
 W_\mathrm{pot} = Q(\phi(x) - \phi(x+\Delta x))= -Q\Delta x \frac{\phi(x+\Delta x) - \phi(x)}{\Delta x}=-Q\Delta x (-|\bm{E}|).
 \]
 Mit dem Zusammenhang $\Delta x/|\bm{d}|=\cos(\pi-\theta) = -\cos\theta$ können wir für
 die potenzielle Energie des Dipols in Abhängigkeit von der Ausrichtung $\theta$ schreiben:
 \begin{equation}
   W_\mathrm{pot} = -Q|\bm{d}| \cos\theta |\bm{E}|= -\bm{p}_e \cdot \bm{E}.
 \end{equation}
  
 \begin{figure}
 	\parbox{0.45\linewidth}{\includegraphics[width=\linewidth]{Graphiken/drawing_dipole_homogen.png}}
 	\parbox{0.54\linewidth}{\caption{\label{fig:dipole_homogen} Ein elektrischer Dipol $\bm{p}_e=Q\bm{d}$ in einem äußeren, homogenen elektrischen Feld $\bm{E}$ wird sich
 			aufgrund des wirkenden Dipolmoments $\bm{M}=\bm{p}\times \bm{E}$ parallel zum elektrischen Feld ausrichten und
 			damit die potenzielle Energie $W_\mathrm{pot}=-\bm{p}_e\cdot \bm{E}$ minimieren.}}
 \end{figure} 
 
 Das wirkende Drehmoment $\bm{M}$ sorgt dafür, dass der Dipol in den Zustand der minimalen Energie
 übergehen wird ($\theta=0$, also $\bm{p}_e\parallel\bm{E}$). 
 \textit{Zum Nachdenken: Überlegen Sie sich die Bewegungsgleichung für kleine Winkel-Auslenkungen 
 	$\varphi\ll 1$ um die Positionen mit $\theta=\pi$ und $\theta=0$! }

\subsection{Elektrischer Dipol in einem inhomogenen äußeren Feld}
 Wir betrachten  den einfachen Fall eines inhomogenen elektrischen Feldes mit zunehmender
 Feldstärke in $x$-Richtung, so dass $d\bm{E}/dx\ne0$ gilt. Dann ist die Kraft auf dem Dipol
 \[
  \bm{F} = \bm{F}_+ + \bm{F}_- = Q(\bm{E}(x)-\bm{E}(x+\Delta x)) \approx
  Q\left(\bm{E}(x)-\left(\bm{E}(x)+\frac{d\bm{E}}{dx}\Delta x\right)\right)
  = -Q \Delta x \frac{d\bm{E}}{dx}=\bm{p}_e\cdot  \frac{d\bm{E}}{dx}.  \]
  
Im allgemeinen Fall können wir auch den Gradienten der potenziellen Energie bestimmen, um
die auf den Dipol wirkende Kraft anzugeben:
\[  
\bm{F} = -\nabla W_\mathrm{pot} = -\nabla (-\bm{p}_e\cdot \bm{E})= 
(\bm{E}\cdot \nabla)\bm{p}_e + (\bm{p}_e\cdot \nabla)\bm{E} +\bm{p}_e\times (\nabla \times \bm{E}) +
\bm{E}\times(\nabla\times \bm{p}_e)= (\bm{p}_e \cdot \nabla)\bm{E},
\]
wobei der erste Term und letzte Summand verschwinden, weil die Ableitungen von $\bm{p}_e$ verschwinden. Der Rotationsterm ($\nabla \times \bm{E}=0$) verschwindet hier ebenfalls, 
weil wir ein konservatives
elektrisches Feld annehmen mit $\bm{E} = -\nabla \phi$, so dass $\nabla \times (\nabla \phi)=0$ gilt.
 
Für den letzten Term können wir auch 
ausschreiben:
\[
\bm{F} = -\nabla W_\mathrm{pot}=(\bm{p}_e \cdot \nabla)\bm{E} = p_{e,x}\frac{\partial E_x}{\partial x} \bm{e}_x + 
                                p_{e,y}\frac{\partial E_y}{\partial y} \bm{e}_y +
                                p_{e,z}\frac{\partial E_z}{\partial y} \bm{e}_z,
\] 
mit $\partial_x=\partial/\partial_x$ die partielle Ableitung nach $x$ (bzw. $y$, $z$) gemeint ist.

Den besonderen Fall von zwei Dipolen $\bm{p}_1$ und $\bm{p}_2$ betrachten wir hier nicht im Detail, schauen uns aber die resultierende potenzielle Energie $W_\mathrm{pot}=-\bm{p_2}\cdot \bm{E}_1$
des Dipols $\bm{p}_2$ im elektrischen Feld $\bm{E}_1$ des ersten Dipols an. Der Vektor $\bm{r}$ zeigt vom Dipol 1 zum Dipol 2. Mit $W_\mathrm{pot} = -\bm{p}_2 \cdot \bm{E}_2$ und Gl.~\ref{eqn:field_dipole} ergibt sich: 
\[
W_\mathrm{pot} = -\frac{1}{4\pi\epsilon_0 r^3}
\left(3(\bm{e}_r\cdot \bm{p}_1)(\bm{e}_r\cdot \bm{p}_2) -{\bm{p}_1\cdot \bm{p}_2}\right)
\]
Hier sind einige interessante Eigenschaften anzumerken:
\begin{enumerate}[(i)]
	\item Die resultierende Energie ist invariant gegenüber Vertauschen von $\bm{p}_1$ und $\bm{p}_2$.
	\item Die resultierende Kraft fällt mit $\bm{\nabla}\cdot  W_\mathrm{pot}\propto r^{-4}$ rasch ab.
	\item Die resultierende Kraft wirkt i.A. nicht entlang der Verbindungslinie, d.h. es handelt sich um eine nicht-zentrale Kraft (damit ist der relative Bahndrehimpuls nicht erhalten)
\end{enumerate}

Wir schauen uns vier verschiedene Anordnungen an (Abb.~\ref{fig:dipole_dipole}) und bestimmen anhand des Vorzeichens der
Energie $W_\mathrm{pot}$, ob die wirkende Kraft anziehend ($W_\mathrm{pot}<0$) 
oder abstoßend ($W_\mathrm{pot}>0$) ist.
\begin{enumerate}[a)]
 \item 	Dipole parallel zur Verbindungslinie: anziehend $4\pi\epsilon_0 W_\mathrm{pot}=-2p_1p_2/r^3$.
 \item Dipole antiparallel zur Verbindungsklinie: abstoßend $4\pi\epsilon_0 W_\mathrm{pot}=2p_1p_2/r^3$.
 \item Dipole parallel, senkrecht zur Verbindungslinie: abstoßend $4\pi\epsilon_0 W_\mathrm{pot}= 
 p_1 p_2/r^3$.
 \item Dipole antiparallel, senkrecht zur Verbindungslinie: anziehend $4\pi\epsilon_0 W_\mathrm{pot} = -p_1p_2/r^3$. 
\end{enumerate}

\begin{figure}[h!]
	\begin{center}
	\includegraphics[width=0.8\linewidth]{Graphiken/drawing_dipole_dipole.png}
	\end{center}
	\caption{Sonderfälle für die potenzielle Energie zweier Dipole $W_\mathrm{pot}$. Anhand
		des Vorzeichens unterscheiden wir anziehende und abstoßende Kräfte.\label{fig:dipole_dipole}}
	\end{figure}

\section{Elektrischer Fluss und Gauß'sches Gesetz}
\label{section:gauss}
Mit dem Konzept der elektrischen Feldlinien erkennen wir, dass die Feldstärke
gegeben ist durch die Flächendichte der Feldlinien. 
Die Anzahl der Feldlinien ist proportional zu der Stärke der Quelle/Senke, also
der Ladung. Wenn wir jetzt die Flächendichte der Feldlinien (also die
Feldstärke $\mathbf{E}$ über eine Fläche integrieren, erhalten wir den
\textit{elektrischen Fluss} $\Phi_E$: \index{Elektrischer Fluss}
\[
	\Phi_E := \int~d\mathbf{A}\cdot \mathbf{E}.
	\]
Wir integrieren hierbei über eine beliebige Fläche. Das Flächenelement
$d\mathbf{A}=dA~\mathbf{n}_A$ ist ein Einheits-Normalenvektor, so dass der
differenzielle Fluss $d\Phi = dA~\mathbf{n}_A\cdot \mathbf{E}=
dA|\mathbf{E}|\cos \theta$ maximal wird, wenn der Feldvektor $\mathbf{E}$ senkrecht auf der Fläche ist (parallel zum Normalenvektor $\mathbf{n}_A$).

Wenn wir die Fläche so wählen, dass sie geschlossen ist, wird der elektrische Fluss 
nur dann ungleich null sein, wenn sich in dem durch die Fläche eingeschlossenen Volumen ein 
Ungleichgewicht von Quellen und Senken befindet. \textbf{D.h. der elektrische Fluss über eine geschlossene Fläche 
ist proportional zur Ladung in dem umschlossenen Volumen.}

 \[
   \oint\limits_{\partial V} d\mathbf{A}\cdot \mathbf{E} \propto Q=\int\limits_{V} dV'~\rho(\mathbf{r}').
 \]
 
 \begin{example}[Elektrischer Fluss einer Punktladung]
 	\label{example:flux_pointcharge}
 	Wir betrachten eine Punktladung $Q$ im Koordinatenursprung ($\mathbf{r}_Q=0$) und die geschlossene Oberfläche einer Kugel mit Mittelpunkt im Koordinatenursprung und Radius $R$. Wir können 
 	direkt das elektrische Feld mit dem Coulomb'schen Gesetz angeben:
 	\[
 	\mathbf{E}(R) = \frac{1}{4\pi\epsilon_0} \frac{Q}{R^2} \mathbf{e}_r.
 	\]
 	Das Flächenelement in Kugelkoordinaten $d\mathbf{A} = R^2\sin\vartheta d\vartheta d\phi \mathbf{e}_r$ ist nach Konvention für geschlossene Flächen so ausgerichtet, dass der Normalenvektor 
 	nach außen zeigt ($\mathbf{n}=\mathbf{e}_r$). Wir können das Integral sofort auswerten:
 	\[
 	\Phi_E = \oint d\mathbf{A}\cdot \mathbf{E} = R^2 \frac{Q}{4\pi\epsilon_0 R^2} \underbrace{\int\limits_{0}^{2\pi}d\phi\int\limits_{0}^\pi d\vartheta \sin\vartheta}_{=2\pi\cdot 2=4\pi}=\frac{Q}{\epsilon_0}
 	\]
 \end{example}
	
Der in Beispiel~\ref{example:flux_pointcharge} gefundene Zusammenhang zwischen elektrischen Fluss durch eine geschlossene Fläche $\partial V$ und der Ladung, die sich in dem umschlossenen Volumen $V$ befindet
\begin{equation}
\label{eqn:GaussSatz}
\Phi_E = \oint\limits_{\partial V} d\mathbf{A}\cdot \mathbf{E} = \frac{Q}{\epsilon_0} = \frac{1}{\epsilon_0} \int\limits_V dV' \rho(\mathbf{r}'),
\end{equation}
ist allgemein gültig und wird auch als \textbf{Gauß'sches Gesetz} \index{Gauß'sches Gesetz} bezeichnet.

Wir können den Integralsatz von Gauß verwenden ($\oint d\mathbf{A}\cdot \mathbf{f} = \int dV \nabla\cdot \mathbf{f}$), um das Oberflächenintegral in ein Volumenintegral der
Divergenz umzuschreiben und erhalten
\[
\Phi_E = \int\limits_V dV' \nabla \cdot \mathbf{E}(\mathbf{r}') = \int\limits_V' dV' \frac{\rho(\mathbf{r}')}{\epsilon_0}.
\]
Gleichheit der beiden Volumenintegrale ist nur gegeben bei Gleichheit der Integranden, also muss gelten:
\begin{wichtig}[1. Maxwell-Gleichung]
Differenzielle Form:
\begin{equation}
\label{eqn:firstMaxwell}
\nabla\cdot \mathbf{E} = \frac{\rho}{\epsilon_0}.
\end{equation}
Integrale Form:
\begin{equation}
  \Phi_E = \oint d\bm{A}\cdot \bm{E} = \frac{Q}{\epsilon_0},
\end{equation}
wobei $Q$ die Ladungen im Volumen sind, die sich innerhalb der geschlossenen Fläche befinden, über
die wir integrieren.
\end{wichtig}



\subsection{Anwendungen Gauß'sches Gesetz}
\label{sec:anwendunggauss}
Das Gauß'sche Gesetz ermöglicht es prinzipiell, das elektrische Feld ohne genaue 
Kenntnis der Ladungsverteilung zu bestimmen. Der elektrische Fluss bzw. die
Ladung innerhalb einer geschlossenen Fläche genügt, um in bestimmten Fällen
das elektrische Feld angeben zu können. 

Insbesondere kann mit einer sinnvoll gewählten Oberfläche
 das Feld auf vergleichsweise einfache Weise bestimmt werden. 

\begin{example}[Homogen geladene Kugel]

 Abbildung~\ref{fig:gauss12} links: Wir betrachten eine Kugel mit Radius $R$ und der homogenen Ladungsdichte
 \[
 \rho(r)=\frac{Q}{4/3~\pi~R^3},
 \]
 für $r\le R$ ansonsten $\rho(r>R)=0$. Aufgrund der Symmetrie der Ladungsanordnung
 muss das elektrische Feld ebenfalls radialsymmetrisch sein und nur vom Abstand
 zum Mittelpunkt $r$ abhängen: 
 \[
 \mathbf{E} = E(r)\mathbf{e}_r.
 \]
 Wenn wir jetzt als Oberfläche eine geschlossene Kugelfläche mit Mittelpunkt im
 Koordinatenursprung wählen ist der differenzielle Fluss leicht auszuwerten: 
 \[
 d\Phi_E = E dA~\mathbf{e}_r\cdot \mathbf{e}_r = E dA
 \]
 und damit für $r<R$
 \[
   \oint d\Phi_E = 4\pi r^2 E = \frac{Q_\mathrm{<r}}{\epsilon_0}
 \]
 mit
 \[
  Q_\mathrm{<r} = \underbrace{\int\limits_{0}^{2\pi} d\phi \int\limits_{0}^{\pi} d\theta \sin\theta}_{=2\pi\cdot 2} \int\limits_0^r dr' r'^2 \rho(r')=
  \frac{4\pi}{3} r^3\rho = Q~\frac{r^3}{R^3},  
 \]
 so dass sich für $r<R$ das elektrische Feld angeben lässt zu:
 \[
  E(r) = \frac{Q_{<r}}{4\pi\epsilon_0~r^2 }= Q\frac{r^3}{R^3} \frac{1}{4\pi \epsilon_0~r^2}= \frac{Q}{4\pi\epsilon_0~R^3}~r.
 \]
 Für $r\ge R$ ist $Q_{<r}=Q$, so dass das gesuchte Feld gegeben ist durch:
 \[
  E(r) = \frac{Q}{4\pi\epsilon_0 r^2}.
 \]
  
\end{example}

\begin{example}[Geladene Kugelschale]
	Wir betrachten eine Kugelschale mit Radius $R$, die die Ladung $Q$ trägt. Wir berechnen analog zum vorigen Beispiel
	den Fluß und setzen den Fluß gleich mit der eingeschlossenen Ladung:
	\[
		\oint \mathrm{d}\mathbf{A}\cdot E = 4\pi r^2 E = \frac{Q}{\epsilon_0},
	\]
	für $r>R$. Damit ergibt sich das Feld zu
	\[
		E(r) = \frac{Q}{4\pi\epsilon_0 r^2},
	\]
	also identisch zu dem Feld einer Punktladung im Mittelpunkt der Kugelschale. Für $r<R$ ist der Fluß null, weil sich innerhalb der Integrationsfläche
	keine Ladungen befinden. 
Im Anhang \ref{appendix:chargedshell}, bestimmen wir zum Vergleich das elektrische Feld ohne 
Anwendung des Gauß'schen Gesetzes. 
\end{example}

\begin{example}[Homogen geladene unendlich ausgedehnte Platte]
Abbildung~\ref{fig:gauss12} rechts: Wir  nehmen an, dass die Platte
mit einer konstanten Flächenladungsdichte $\sigma$ aufgeladen ist. Aufgrund
der Symmetrie der Ladungsverteilung dürfen wir annehmen, dass das elektrische
Feld überall senkrecht zu der Platte steht. Für die geschlossene Fläche wählen 
wir eine Zylinderoberfläche, bei der die Kappen parallel zur Platte ausgerichtet sind und der Zylinder die Platte auf beiden Seiten umschließt.  Die Mantelfläche
trägt nicht zum elektrischen Fluss bei, weil die Flächennormale 
der Mantelfläche senkrecht zur Feldrichtung steht. Somit tragen 
nur die Kappen mit Radius $r$ zum elektrischen Fluss bei:
\[
 \oint\limits_{Zyl} d\mathbf{A}\cdot \mathbf{E} = 
 2 \pi r^2 E=\frac{Q}{\epsilon_0}.
\]
Die von dem Zylindervolumen eingeschlossene Ladung ist 
\[
Q=\pi r^2~\sigma,
\]
so dass für das elektrische Feld gilt:
\[
E = \frac{\sigma}{2\epsilon_0},
\]
wobei die Feldrichtung senkrecht zur Platte verläuft. Das Ergebnis bestätigt unsere Betrachtung von Beispiel~\ref{example:plate}.

\end{example}
\begin{figure}
	\includegraphics[width=0.45\linewidth]{pictures/gauss1.png}
	\includegraphics[width=0.45\linewidth]{pictures/gauss2.png}
	\caption{Links: Für eine Kugel mit einer gegebenen Ladungsdichte
		$\rho(r)$ für $r<R$ lassen sich mit zwei Kugelflächen im Abstand
		$r<R$ und $r>R$ das elektrische Feld innerhalb und außerhalb der Kugel bestimmen. Rechts. Für eine sehr große geladene Platte tragen nur die 
		Kappen des Zylindervolumens zum elektrischen Fluss bei.\label{fig:gauss12}}
\end{figure}


\section{Kondensatoren}
\label{subsec:kondensator}
Ein Kondensator \index{Kondensator} besteht immer aus mindestens zwei voneinander isolierten Leitern. 
Eine besonders einfache und anschauliche Konfiguration ist hierbei der 
\textit{Plattenkondensator}. \index{Plattenkondensator} In dieser Konfiguration 
verwenden wir zwei planparallele Platten mit Fläche $A$ im Abstand $d$ zueinander. 
Nachdem wir die Platten mit den Ladungen $+Q$ und $-Q$ aufgeladen haben, ergibt sich im Grenzfall für sehr große Platten ein homogenes und konstantes Feld zwischen den Platten und ein nahezu verschwindend kleines Feld außerhalb der Platten. 

Mit Hilfe des Superpositionsprinzips überlagern sich das Quellfeld der positiv geladenen Platte mit dem Senkenfeld der negativ geladenen Platte, so dass im Zwischenraum die beiden Felder sich überlagern und  das resultierende Feld
$E=\sigma/\epsilon_0$ erzeugen (siehe Abbildung~\ref{fig:plattenkondensator}).
Außerhalb des Kondensators ist der Raum nahezu feldfrei. Die Flächenladungsdichte
ist $\sigma = Q/A$.

Aufgrund der endlichen Größe der Platten wird das Feld zum Rand des
Kondensators hin rasch abnehmen (siehe Abbildung~\ref{fig:plattenkondensator} rechts).

\begin{figure}
	\includegraphics[width=0.35\linewidth]{pictures/plattenkondensator.png}
	\includegraphics[width=0.5\linewidth]{pictures/plattenkondensator_feldlinie.png}
	\caption{Links: Die beiden aufgeladenen Platten (Flächenladungsdichte $\sigma$) erzeugen im Zwischenraum für 
		den Grenzfall sehr großer Platten ein homogenes Feld der Stärke $\sigma/\epsilon_0$. Der Außenraum ist feldfrei. Rechts: Feldlinien innerhalb des Kondensators sind homogen. Zum Rand des (endlich großen) Plattenkondensators
		verbleibt ein schwaches, inhomogenes Feld.\label{fig:plattenkondensator}}
\end{figure}


Die Oberfläche der geladenen Platten im Plattenkondensator sind Äquipotenzialflächen. Der Spannungsunterschied zwischen den Platten ergibt 
sich aus dem Wegintegral über den Plattenabstand $d$:
\[
 U = \int\limits_{0}^{d} d\mathbf{s}\cdot \mathbf{E} = E~d
\]
für ein homogenes Feld $E=\sigma/\epsilon_0$. Somit ergibt sich im Plattenkondensator ein direkter Zusammenhang von Spannung und Ladung:

\[
 U = \frac{d}{\epsilon_0 A} Q.
\] 

Wir definieren die Kapazität \index{Kapazität} $C$ als charakteristische Größe für einen Kondensator mit der Gleichung \index{Kuh=CU Gleichung}
\begin{wichtig}[\glqq Kuh=CU\grqq: Zusammenhang Ladung und Spannung]
 \begin{equation}
 Q = CU
 \end{equation}
\end{wichtig}

Für einen Plattenkondensator ist entsprechend\\
\parbox{\linewidth}{
\begin{wichtig}[Kapazität Plattenkondensator]
\[
C=\epsilon_0\frac{A}{d}.
\]
\end{wichtig}}
Die Einheit der Kapazität ist das Farad:
\[
[C]= \frac{C}{V}=\frac{As}{V}=F.
\]





\section{Bewegung von Ladungen im elektrischen Feld}
Für einen Körper mit Ladung $q$ und Masse $m$ lässt sich sofort die
Bewegungsgleichung in einem äußeren elektrischen Feld aufstellen:
\[
 m\ddot{\mathbf{r}} = q\mathbf{E},
\]
wobei wir hier nur einen Beschleunigungsterm betrachten, also z.B. Beschleunigung
im Schwerefeld der Erde oder Reibungskräfte vernachlässigen.

Da das elektrische Feld ein konservatives Feld ist, bietet es sich an, die Bewegung
auch energetisch zu betrachten - hier müssen wir nur die Potenzialdifferenz, also Spannung, zwischen Anfangs- und Endpunkt kennen. Im nicht-relativistischen Fall 
(also $|\mathbf{v}|\ll c$), ist die Änderung der potenziellen Energie 
mit der Änderung der kinetischen Energie gleichzusetzen. Für einen Körper der initial in Ruhe war, ist also:
\[
W_\mathrm{kin} = \frac{m}{2} v^2 = qU.
\]
Für die Bewegung von Elementarladungen bietet sich hier auch eine weithin gebräuchliche Einheit an, die sich für $q=e$ ergibt:
\begin{wichtig}[Energieeinheit für Elementarteilchen: eV]
	\[
	1~\mathrm{eV}=1,602\times10^{-19}~\mathrm{J}\]
\end{wichtig}

\section{Energiedichte des elektrischen Feldes}
 Für das Aufladen eines Kondensators wird Arbeit geleistet. Betrachten wir einen
 Kondensator mit der Ladung $q$ und Spannung $U=Q/C$,
  dann ist die nötige Arbeit für die Änderung der
 Ladung um $dq$ gegeben durch
 \[
  dW = dq~U.
 \]
 Wenn wir die Energie bestimmen, um einen Kondensator von der Ladung $0$ bis
 zur Ladung $Q$ aufzuladen, entspricht das der Energie
 
 \[
  W = \int dW = \int\limits_0^Q dq U = \int\limits_0^Q dq \frac{q}{C}
  = \frac{Q^2}{2C} = \frac{QU}{2} = \frac{CU^2}{2}.
 \]
 
 Für den Plattenkondensator können wir jetzt auf die Energiedichte schließen, indem
 wir mit 
 \[\mathit{w} = \frac{W}{V} =  
 \frac{\epsilon_0 \frac{A}{d} E^2 d^2}{A~d}=\frac{\epsilon_0}{2} E^2.  
 \]
 Dieser Zusammenhang ist allgemein gültig - unabhängig von der Feldkonfiguration.
 \begin{wichtig}[Energiedichte des elektrischen Feldes]
   \begin{equation}
      w = \epsilon_0 \frac{E^2}{2}
   \end{equation} 
\end{wichtig}
 
\section{Materie im elektrischen Feld}
\section{Leiter} Ein äußeres Feld beschleunigt die freien Ladungen im Leiter, die sich im Gleichgewichtszustand so ausrichten,  dass sich eine Oberflächenladung an der Leiterfläche 
herausbildet mit $\sigma_\mathrm{Oberfl} = -\epsilon_0~|\mathrm{E}|$. Das äußere Feld wird hierdurch im Leiter vollständig kompensiert. \textbf{Die Feldlinien
enden senkrecht auf der Leiterfläche, das Innere des Leiters ist feldfrei.}
Die Leiteroberfläche ist eine Äquipotenzialfläche. Bei geerdeten Leitern ist
das Potenzial das Erdungs(Null)potenzial. Demonstrationsexperiment: Trennung
von influenzierten Ladungen mit zwei Platten im äußeren Feld. Nachweis der Ladungen
mit einem Elektroskop.

\begin{figure}
	\parbox{0.6\linewidth}{
	\includegraphics[width=\linewidth]{pictures/fig230BS.png}}
\parbox{0.39\linewidth}{\caption{Feldlinien (gestrichelt) und Äquipotenziallinien (durchgezogen) für einen idealen Plattenkondensator mit einer Leiter-Hohlkugel zwischen den Platten: Die Feldlinien stehen immer senkrecht auf den Leitern, das
	Innere der Leiter ist feldfrei (Abb: Bergmann-Schäfer, Band 2).\label{fig:bs}}}
\end{figure}

\section{Isolatoren (Dielektrika)} 
In Isolatoren gibt es keine freien Ladungen. Das angelegte elektrische Feld kann jedoch  Atome polarisieren oder bereits vorhandene molekulare Dipolmomente ausrichten. In beiden Fällen bildet sich
an der Oberfläche des Dielektrikums eine Ladungsdichte $\sigma_\mathrm{pol.}$ aus.

Im Falle eines Plattenkondensators können wir das resultierende Feld 
als die Überlagerung des durch die freien Ladungen in den Platten $\sigma_\mathrm{frei}$ und des durch die polarisierten Ladungen hervorgerufenen Feldes bestimmen (siehe auch Abbildung~\ref{figure:polarisation}):
\[
 \epsilon_0 E_\mathrm{net} = \sigma_\mathrm{frei}-\sigma_\mathrm{pol.}. 
\]

Für ein lineares Medium ergibt sich die polarisierte Ladung als proportional
zu der Feldstärke $E_\mathrm{net}$:
\[
  \sigma_\mathrm{pol.} = \epsilon_0 \chi E_\mathrm{net}.
\]
Mit der Definition der \textit{relativen Dielektrizitätskonstanten} \i ndex{Dielektrizitätskonstante}
\index{Permittivität (relativ)}  
\[ \epsilon_r := 1+\chi \]
gilt
\begin{equation}
\label{eqn:sigmapol}
 \epsilon_0 E_\mathrm{net} (1+\chi) =\epsilon_0\epsilon_r E_\mathrm{net}= \sigma_\mathrm{frei}.
\end{equation}
\begin{wichtig}[Relative Dielektrizitätskonstante $\epsilon_r$]
 In einem Dielektrikum wird durch Polarisation das Vakuumfeld um $1/\epsilon_r$ reduziert ($\epsilon_r=1+\chi>1$):
 \[
  \mathbf{E}_\mathrm{net} =  \frac{\mathbf{E}_\mathrm{vak}}{\epsilon_r}.
 \]
 Wir können in vielen  Gleichungen $\epsilon_0$ durch 
 $\epsilon_0\epsilon_r$ ersetzen, um den Einfluss eines linearen und isotropen
 Dielektrikums zu berücksichtigen.
\end{wichtig}
In einigen Lehrbüchern wird das Produkt $\epsilon_0 \epsilon_r$ auch als \textit{Permittivität} bezeichnet.
In Tabelle~\ref{table:epsilonr} sind für einige Materialien die gängigen Werte für $\epsilon_r$
aufgeführt.
\begin{figure}
	\parbox{0.5\linewidth}{
	\includegraphics[width=\linewidth]{pictures/plattenkondensator_dielectric.png}}
\parbox{0.48\linewidth}{\caption{Ein Dielektrikum zwischen den Platten eines Plattenkondensators: Die Polarisation der Atome führt an den Oberflächen des Dielektrikums zu Oberflächenladungen $\sigma_\mathrm{pol.}$. Das innere des Dielektrikums bleibt vollständig elektrisch neutral. Das resultierende (netto) Feld
	innerhalb des Dielektrikums ergibt sich dann als $\epsilon_0 E_{net}= \sigma_\mathrm{frei}-\sigma_\mathrm{pol.}$. 
	Im Falle eines linear reagierenden Mediums ist die Polarisationsladungsdichte proportional zum Feld: 
	$\sigma_\mathrm{pol.}=\epsilon_0\chi E_\mathrm{net}$, so dass
	$\epsilon_0 (1+\chi) E_\mathrm{net} = \sigma_\mathrm{frei} = \epsilon_0 E_\mathrm{vak}$ gilt.  
	 \label{figure:polarisation}}}
\end{figure} 


\begin{example}[Kapazität eines Plattenkondensators mit Dielektrikum]
	Ein Plattenkondensator mit einem Dielektrikum ($\epsilon_r$)
	der Dicke $d$ füllt
	das Volumen zwischen den Platten vollständig aus. Dann lässt sich die 
	Kapazität $C$ angeben zu 
	\[ C= \epsilon_r \epsilon_0 \frac{A}{d} = \epsilon_r C_\mathrm{vak}\]
	\end{example}

\begin{example}[Gauss'sches Gesetz]
\label{exam:gg}
 Das Gauß'sche Gesetz ist gültig, wenn wir \textit{alle} eingeschlossenen Ladungen
 berücksichtigen, d.h.
 \begin{equation}
  \oint\limits_{\partial V} d\mathbf{A}\cdot \mathbf{E}_\mathrm{net} = 
  \left(\frac{q_\mathrm{frei}-q_\mathrm{pol.}}{\epsilon_0}\right)_{V}.=
  \left(\frac{q_\mathrm{frei}}{\epsilon_r \epsilon_0}\right)_{V}
  \end{equation}
\end{example}

\begin{table}
	\caption{\label{table:epsilonr} Beispielhafte Liste von Werkstoffen und zugehöriger Dielektrizitätskonstanten.
		NDK und HDK steht für \textit{Niedrige} bzwh \textit{Hohe} Dielektrizitätskonstante.}
	\begin{center}
	\begin{tabular}{|l|r|}
		\hline
		Werkstoff & Relative Dielektrizitätskonstante $\epsilon_r$ \\
		\hline
		Paraffin & 2,2\\
		Polypropylen & 2,2\\
		Polystyrol & 2,5\\
		Polyester & 3,3\\
		Kondensatorpapier & 4 bis 6\\
		Zellulose & 4,5\\
		Al$_2$O$_3$ & 12\\
		Ta$_2$O$_5$ & 27\\
		Wasser & 81\\
		Keramik (NDK) & 10 bis 200\\
		Keramik (HDK) & $10^3$ bis $10^4$\\
		\hline
    \end{tabular}
\end{center}
\end{table}

\section{Die elektrische Verschiebung}
\label{section:elektrischeVerschiebung}
 Im Beispiel~\ref{exam:gg} haben wir gesehen, dass das Gauß'sche Gesetz 
 zwar seine Gültigkeit für polarisierbare Dielektrika beibehält - wir müssen jedoch  die freien Ladungen im Volumen 
 um die polarisierten Ladungen korrigieren. Im Zweifelsfall ist das jedoch eine
 schwierige Betrachtung. Eine elegante Möglichkeit, um die Betrachtung auf die
 freien Ladungen zu beschränken, ist die Definition der elektrischen Verschiebung \index{elektrische Verschiebung} $\mathbf{D}$. Mit Gl.~\ref{eqn:sigmapol}
 lässt sich die Größe $\epsilon_0 \epsilon_r E_\mathrm{net}$ mit
 der freien Ladungsdichte $\sigma_\mathrm{frei}$ verknüpfen. Wir definieren also
 \[
 \mathbf{D} := \epsilon_0\epsilon_r \mathbf{E}_\mathrm{net}= \epsilon_0 \mathbf{E}_\mathrm{vak}.
 \]
 Wir erkennen dann, dass wir z.B. für das Gauß'sche Gesetz für die 
 elektrische Verschiebung uns auf die freien Ladungen beschränken können:
 \[
 \oint\limits_{\partial V} d\mathbf{A}\cdot \mathbf{D} =\left(q_\mathrm{frei}\right)_V. 
 \]
 \begin{wichtig}[Maxwell-Gleichung für die elektrische Verschiebung]
 	\[ 
 	 \nabla \cdot \mathbf{D} = \rho_\mathrm{frei}.
 	\]
 \end{wichtig}
Die Einheit der elektrischen Verschiebung ist 
\[
[D] = \frac{\mathrm{C}}{\mathrm{m}^2},
\]
also eine Ladungsflächendichte.
%\subsection{Brechungsgesetz für das elektrische Feld}
%$\nabla \times \mathbf{E}=0$ führt zu $E_{\par,1} = E_{\par,2}$ und damit $\epsilon_{r,1}E_{perp,1} =  \epsilon_{r,2} E_{\perp,2}$. 
\section{Brechungsgesetz für das elektrische Feld}
Wenn wir die Grenzschicht zwischen zwei Dielektrika mit relativen Dielektrizitätskonstanten
$\epsilon_r = \epsilon_1$ und $\epsilon_r=\epsilon_2$ betrachten, können wir 
zum einen ansetzen, dass
\[ \bm{\nabla}\times \bm{E} = 0 \]
gelten muss und zum anderen, dass die normale Komponente der elektrischen Verschiebung 
sich nicht ändert (keine freien Ladungen):
\[ \bm{D}_{\bot,1}=\bm{D}_{\bot,2}.\]
Damit gilt für die Normalenkomponente von $\bm{E}_\bot$:
\[ 
  \frac{\bm{E}_{\bot,2}}{\bm{E}_{\bot,1}} = \frac{\epsilon_1}{\epsilon_2},
\]
dh. für den Übergang von z.B. Luft $\epsilon_1=1$ zu $\epsilon_2>1$ wird sich die Normalenkomponente
abschwächen bedingt durch die Flächenladungsdichte an der Grenzfläche.

Für die Parallelkomponente hingegen ergibt für einen geeigneten Integrationsweg 
\[ \bm{E}_{\parallel,1} = \bm{E}_{\parallel,2},\]
damit $\bm{\nabla}\times \bm{E}=0$ gilt.
